\input{./header.tex}
\input{./common.tex}

\begin{document}

\IntroPattern{Отчет о практике студента-практиканта}

В ходе подготовки к педагогической практике были изучены методические пособия по алгебре и началам математического анализа А. Г. Мордковича и А. П. Семенова (10 -- 11 класс), Алимова Ш. А. и Колягина Ю. М. (10 -- 11 класс)

Был составлен план занятий, рассчитанный на 8 академических часов лекционно-практических занятий, 1 занятия на повторение пройденного материала и подготовке к контрольному мероприятию, 1 контрольной работы.

Проведены 10 занятий ученикам 10 класса по темам:
\begin{itemize}
\item Предел:
\begin{itemize}
	\item[--] Пределы числовых последовательностей. Примеры. 1 урок.
	\item[--] Предел функции в точке. Приращения. 1 урок.
\end{itemize}
\item Определение производной:
\begin{itemize}
\item[--] Наивное определение производной. Примеры практических задач из которых оно получается. 1 урок
\item[--] Формальное определение производной, вычисление производной по ее определению. 2 урока.
\end{itemize}
\item Вычисление производных:
\begin{itemize}
\item[--] Правила дифференцирования. 1 урок
\item[--] Формулы производных для часто встречающихся функций. 2 урок
\end{itemize}
\item Контрольные мероприятия:
\begin{itemize}
\item[--] Повторение материала, подготовка к контрольной работе. 1 урок.
\item[--] Контрольная работа. 1 урок.
\end{itemize}
\end{itemize}

На уроках было два вида активности: лекционная (теория) и практическая (задачи), между этими активностями время делилось примерно пополам. Домашние задания были призваны закрепить практический материал, и их проверка проводилась в начале урока. Большинство учеников проявляли интерес к новым темам и активно участвовали на занятиях, выполняя домашние задания. Применение производных в реальных задачах было особенно интересным для учеников. Однако, понимание пределов и приращений оказалось сложным. Контрольная работа охватывала все изученные темы.

Студент-практикант прошел педагогическую практику с оценкой <<зачет>>.

\SignaturesPattern

\end{document}